\begin{acknowledgements}
Αρχικά θα ήθελα να ευχαριστήσω τον επιβλέποντα καθηγητή κύριο Κωνσταντίνο Τζαφέστα για την συνεχή καθοδήγηση και υποστήριξη αλλά και για την ευκαιρία που μου έδωσε μέσω της ανάθεσης της διπλωματικής εργασίας να γνωρίσω και να ασχοληθώ με ένα ευρύ φάσμα της ρομποτικής επιστήμης.

Επίσης, θα ήθελα να ευχαριστήσω τη Γεωργία Χαλβατζάκη για την άριστη συνεργασία και συνεννόηση κατά τη διάρκεια εκπόνησης της διπλωματικής και που παρά το μεγάλο φόρτο εργασίας της ήταν εκεί σε κάθε μου απορία ή πρόβλημα. Σαφώς, οφείλω να ευχαριστήσω και τα υπόλοιπα μέλη του εργαστηρίου για τη φιλική ατμόσφαιρα που δημιούργησαν και που μέσα από τις συζητήσεις μας και τις επισημάνσεις τους συντέλεσαν στην ομαλότερη διεξαγωγή της εργασίας.

Τέλος, ευχαριστώ τον \tl{Mehdi Khamassi} για τις συμβουλές του και την ουσιαστική βοήθεια που μου παρείχε σε όλη την πορεία της συνεργασίας μας.

\begin{flushright}
Θοδωρής Τσιτσίμης
\end{flushright}

\end{acknowledgements}


\begin{abstract}
Η παρούσα διπλωματική εργασία μελετάει μαθησιακά σενάρια αλληλεπίδρασης μεταξύ παιδιού και ρομπότ. Το πρώτο σενάριο αφορά την υλοποίηση διαδραστικής ρομποτικής λήψης αντικειμένου μεταξύ ενός παιδιού και ενός ανθρωπόμορφου ρομπότ βασισμένη στην αναγνώριση 2Δ χαρακτηριστικών. Συγκεκριμένα, γίνεται εκτίμηση της θέσης του αντικειμένου στην εικόνα μέσω ενός αλγορίθμου χρωματικής ανίχνευσης και στη συνέχεια εξάγονται χαρακτηριστικά από το περίγραμμα του αντικειμένου. Με βάση αυτά τα χαρακτηριστικά, ένα σύστημα ταξινόμησης αξιολογεί την ποιότητα της ρομποτικής λήψης και επιτρέπει στο ρομπότ να εκτιμήσει σε κάθε χρονική στιγμή εάν είναι σε θέση να πραγματοποιήσει τη λαβή. Το δεύτερο σενάριο είναι η μελέτη της προσαρμοστικότητας ενός ρομπότ σε περιβάλλοντα αλληλεπίδρασης παιδιού-ρομπότ. Εξετάζεται η συμπεριφορά αλγορίθμων Ενισχυτικής Μάθησης για την προσαρμογή των δεξιοτήτων ενός ρομπότ και εφαρμόζεται μία μέθοδος εκτίμησης της ανθρώπινης συμμετοχής μέσω οπτικών χαρακτηριστικών σε περιβάλλον προσομοίωσης. Επίσης, αξιολογείται η επίδοση των αλγορίθμων σε καταστάσεις μεταβολών της ανθρώπινης συμπεριφοράς και στην παρουσία θορύβου. Για τα δύο σενάρια που μελετάει η διπλωματική εργασία παρουσιάζονται προσομοιώσεις και πειραματικές δοκιμές που αναδεικνύουν τη χρησιμότητα και την ευρωστία των αλγορίθμων.

\begin{keywords}
  Διαδραστική ρομποτική λήψη αντικειμένου, χρωματική ανίχνευση, ταξινόμηση ρομποτικής λήψης, αλληλεπίδραση ανθρώπου-ρομπότ, ενισχυτική μάθηση, ανθρώπινη συμμετοχή.
\end{keywords}
\end{abstract}


\begin{abstracteng}
\tl{
This diploma thesis studies learning scenarios of child-robot interaction. In the first scenario a human-robot object handover algorithm is implemented based on 2D visual features. More specifically, a color-based object detection algorithm estimates the position of the object in the image plane and then extracts features from the object's contour. Based on these features, a classifier evaluates the handover quality and enables the robot to decide if it can grasp the object. The second scenario studies the adaptation of a robot in child-robot interaction tasks. It examines the behavior of Reinforcement Learning algorithms for robot adaptation and implements a human engagement estimation method using visual features in a simulated environment. The performance of these algorithms is assessed in the presence of engagement perturbations and measurement noise. For both scenarios, this thesis presents simulations and experimental results that reveal the robustness of the studied algorithms.
}

\begin{keywordseng}
    \tl{Interactive human-robot handover, color-based detection, handover classification, human-robot interaction, reinforcement learning, human engagement.}
\end{keywordseng}

\end{abstracteng}
